**溴价**（或叫做**溴值**）是衡量油品中[不饱和烃含量的一个指标](../Page/不饱和烃.md "wikilink")。100克样品所消耗的[溴的克数称为溴价](../Page/溴.md "wikilink")，而100克样品所消耗的[溴的](../Page/溴.md "wikilink")[毫克数则称为](../Page/毫克.md "wikilink")**溴指数**。溴价或者溴指数越高，则说明样品中不饱和烃含量越高。在油品生产中，这个数值作为衡量油品安定性的重要指标。而在一些化工生产中（例如长链[烷基化反应](../Page/烷基化.md "wikilink")），它也可以被用来粗略估计产品的[转化率](../Page/转化率.md "wikilink")。

## 原理

将不饱和烃注入到含有溴的[溶液中](../Page/溶液.md "wikilink")，不饱和烃和溴会发生[加成反应](../Page/加成反应.md "wikilink")：

[Jiacheng.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jiacheng.png "fig:Jiacheng.png")

## 测量方法

### 滴定法

在酸性溶液中加入过量的[溴化钾](../Page/溴化钾.md "wikilink")-[溴酸钾溶液](../Page/溴酸钾.md "wikilink")，Br<sub>2</sub>与一定量的不饱和烃发生加成反应。然后加入[碘化钾溶液](../Page/碘化钾.md "wikilink")，与过量的溴反应，析出[碘](../Page/碘.md "wikilink")。最后用[硫代硫酸钠标准溶液](../Page/硫代硫酸钠.md "wikilink")[滴定至溶液呈](../Page/滴定.md "wikilink")[无色](../Page/无色.md "wikilink")。这种方法还需要再做一个没有加入不饱和烃的[空白试验](../Page/空白试验.md "wikilink")。

可以根据以下公式计算出溴价：

\(BV = \frac{(V_1 - V_2) \times N \times 0.08} {V} \times 100\)

其中：

  - BV是溴价(g/100ml)
  - V<sub>1</sub>——空白试验中所耗用的硫代硫酸钠标准溶液的[体积](../Page/体积.md "wikilink")，[ml](../Page/毫升.md "wikilink")
  - V<sub>2</sub>——滴定样品时所耗用的硫代硫酸钠标准溶液的体积，ml
  - N——硫代硫酸钠标准溶液的当量浓度
  - V——加入样品的体积，ml
  - 0.08——溴的毫克当量，[g](../Page/克.md "wikilink")

### 电量法

电量法是将样品注入到配制好的含有溴的电解液中，样品中的不饱和烃和溴发生加成反应。消耗掉的溴由电解阳极发生的[氧化反应进行补充](../Page/氧化反应.md "wikilink")。实验通过测量消耗的电量，根据[法拉第电解定律可以计算出溴价或溴指数](../Page/法拉第电解定律.md "wikilink")。

电解液的配制根据测定溴价或溴指数的不同而不同，但是都是使用[溴化锂溶液](../Page/溴化锂.md "wikilink")、[乙醇](../Page/乙醇.md "wikilink")、[苯和](../Page/苯.md "wikilink")[冰醋酸配制而成的](../Page/冰醋酸.md "wikilink")，只是配比不大相同。

电量法测定溴价一般需要使用[库伦滴定仪](../Page/库伦滴定仪.md "wikilink")，或者也可以使用专门的[溴价仪进行测定](../Page/溴价仪.md "wikilink")。

电量法测定溴价或溴指数的计算公式为：

\(BV = \frac{Q \times 0.0828} {V \cdot d}\)

\(BI = \frac{Q \times 82.8} {V \cdot d}\)

其中：

  - BV——溴价
  - BI——溴指数
  - Q——分析时所消耗的电量，毫[库仑](../Page/库仑.md "wikilink")
  - V——注入样品的体积，[微升](../Page/微升.md "wikilink")
  - d——样品的[密度](../Page/密度.md "wikilink")，g/ml
  - 0.0828和82.8——常数

## 参考文献

1.  *化工商品检验方法，化学工业出版社，1993年 ISBN 7-5025-0195-9*
2.  *杨翠定等，石油化工分析方法（RIPP试验方法），科学出版社，1990年 ISBN 7-03-001894-X*

[Category:分析化学](../Category/分析化学.md "wikilink")